Structure de pile
====================

Une **pile** est une **structure de données linéaire**.

-  on accède uniquement au dernier élément ajouté; c'est le **sommet de la pile**.
-  tout nouvel élément est ajouté au sommet de la pile.

Cette structure de donnée est dite **LIFO** pour **Last In First Out** (dernier arrivé, premier sorti).

On représente souvent une pile de façon verticale comme une pile d'assiettes.

.. figure:: ../img/pile.svg
    :align: center
    :class: padding-16

    Représentation d'une pile

Pour accéder à un élément situé dans la pile, il est nécessaire de dépiler jusqu'à ce que l'élément voulu soit le sommet de la pile.

Tous les éléments dépilés sont perdus sauf si on les sauvegarde dans une structure de donnée adaptée comme un tableau ou une autre pile.

.. note::

    La **pile** est utile dans différents types de problèmes:

    -  algorithme d'un navigateur pour mémoriser les pages web visitées afin de revenir en arrière;
    -  mémoriser les dernières actions pour les annuler ou les répéter (ctrl z, ctrl y);
    -  algorithme pour parcourir certaines structures de données.

Interface d'une pile
--------------------

L'interface d'une pile se compose principalement des **primitives** suivantes :

-  **Créer** une pile vide, sans contenu;
-  **Empiler** une pile, c'est à dire ajouter un nouvel élément au sommet de la pile;
-  **Dépiler** une pile, c'est à dire renvoyer le sommet de la pile en le supprimant de la pile;
-  **Vérifier** si une pile est vide;

Implémentation d'une pile
-------------------------

La structure de pile n'existe pas nativement dans le langage Python. Il faut écrire des fonctions qui réalisent l'interfac d'une pile. C'est ce qu'on appelle une **implémentation**.

L'implémentation d'une pile peut se réaliser de différentes manières en Python. Par contre, quelle que soit l'implémentation choisie, l'interface reste la seule définition de cette structure.

Les **listes** de python disposent de fonctions et de méthodes pour réaliser facilement l'interface d'une pile.

-   La création d'une pile se fait en créant une liste vide;
-   Empiler une valeur se fait avec la méthode ``append``;
-   Dépiler une pile se fait avec la méthode ``pop``;
-   Tester une pile vide se fait avec un test sur une liste vide.

.. pyscript::
    :title: Implémentation d'une pile

    def creer_pile():
        """Crée une pile vide avec une liste vide"""
        return ...
    
    def est_vide(p):
        """Renvoie True si la pile p est vide; False si non"""
        ...
    
    def empiler(p,e):
        """Ajoute l'élément e au sommet de la pile p"""
        ...

    def depiler(p):
        """Renvoie le sommet de la pile p en le supprimant"""
        ...

.. note::

    On peut **implémenter** une pile en Python avec la programmation orienté objet en créant une classe ``Pile`` qui regroupe les différentes méthodes réalisant l'interface d'une pile.

Les implémentations d'une pile peuvent proposer d'autres fonctions comme :

-   la hauteur d'une pile (nombre d'éléments)
-   l'accès au sommet de la pile sans le dépiler
